<style type="text/css">
    .logo{
        margin: 10px 20%;
        width: 60%; 
    }
    p{
        font-family: Arial, sans-serif;
        font-weight: normal;
    }
    .list{
        font-family: Arial, sans-serif;
        margin-left: 2rem;
    }
    .list li ul{
        margin: 1rem 0 1rem 0;
    }
    li ul li{
        list-style: symbols("\0025cb");
        margin-bottom: 1rem;
    }
    .innerList{
        font-family: Arial, sans-serif;
        margin-left: 4rem;
    }
    .innerList li{
        list-style: symbols(■); 
    }
    .cbc{
        font-family: Arial, sans-serif;
        background-color: #ededed;
        padding: 1.2rem;
        font-weight: 700;
        font-size: 1.1rem;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }
</style>

<img src="../assets/orientacoes/image2.png" class="logo" alt="LOGO"/>

# Orientações Iniciais

O **Compras.gov.br Contratos** é uma ferramenta disponibilizada em parceria com a Advocacia-Geral da União. Para iniciar o uso da ferramenta, é necessário ler as orientações abaixo e observar os procedimentos de cadastro, observando a estratégia definida pela Secretaria de Gestão, órgão central do Sistema Integrado de Serviços Gerais (SISG).

**Estratégia de lançamento:**

O Cadastramento e as solicitações de adesão ao Compras.gov.br Contratos serão avaliadas pela equipe da Secretaria de Gestão (Seges) e priorizadas de acordo com a seguinte ordem de classificação:

<ul class="list">
    <li>
        <b>Etapa 1 (a Partir de 01/12/2020)</b>: Todos os órgãos da Administração Pública Federal direta, autarquias e fundações públicas;
    </li>
    <li>
        <b>Etapa 2 (a partir de 15/12/2020)</b>: Empresas públicas, e órgãos federais dos demais poderes;
    </li>
    <li>
        <b>Etapa 3 (a partir de 15/01/2021)</b>: Outros entes, órgãos e entidades das demais esferas*
    </li>
</ul>

<div class="cbc">1. Habilitação de usuários na plataforma</div>

<ul class="list">
    <li>
        <b>Cadastradores parciais</b> serão cadastrados pela Seges e serão avisados por e-mail;
    </li>
    <li>
        <b>Cadastradores locais também</b> serão cadastrados pela Seges e serão avisados por e-mail;
    </li>
    <li>
        Cada <b>usuário</b> do sistema deverá <b>solicitar sua habilitação</b> no sistema com o <b>cadastrador local</b> do próprio órgão.
    </li>
</ul>

<div class="cbc">2. Conheça os perfis do sistema</div>

<ul class="list">
    <li>
        Cadastrador <b>Parcial</b> (Administrador de Órgão) </br>
        <ul>
            <li>
                Acesso a todas as funcionalidades do sistema. Concede novos acessos a todos os perfis abaixo dentro da estrutura de seu órgão. Configura informações de uso do órgão (subcategorias).
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Cadastrador <b>Local</b> (Administrador de Unidade)
        <ul>
            <li>
                Acesso a todas as funcionalidades do sistema, exceto às configurações do órgão. Concede novos acessos a todos os perfis abaixo dentro de sua respectiva unidade.
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Gestão de <b>Contratos</b>
        <ul>
            <li>
                Realiza gestão de todos os contratos da UASG;
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Gestão <b>Financeira</b>
        <ul>
            <li>
                Realiza gestão financeira e orçamentária dos contratos, pode incluir minutas de empenhos, além de acessar a consulta de fatura para atualização da situação;
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Responsável por <b>Contrato</b>
        <ul>
            <li>
                Consultas a todos os contratos além de gerir aqueles que possua responsabilidades atribuídas, como fiscal, gestor, autoridade;
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        <b>Consulta</b>
        <ul>
            <li>
                Acesso apenas às consultas gerais do sistema.
            </li>
        </ul>
    </li>
</ul>

<div class="cbc">3. Cadastrador parcial: configurações iniciais</div>

<ul class="list">
    <li>
        Para órgãos do <b>Poder Executivo federal</b> (SISG - administração direta, autárquica e fundacional), o sistema já está configurado para o padrão 99999.999999/9999-99
    </li>
    <li>
        Caso contrário, inicie configurando o <b>padrão NUP</b> do seu órgão:
        <ul>
            <li>
                No menu "Administração", acessar a funcionalidade "Estrutura"-> Órgão;
            </li>
            <li>
                Localize o órgão que deseja configurar;
            </li>
            <li>
                Clique na engrenagem e acesse a opção "Configuração";
            </li>
            <li>
                Clique em "Adicionar configuração do órgão" para inserir o formato de numeração de processos (NUP);
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Nesse momento, é possível <b>criar sub-categorias de contratos</b> para um melhor detalhamento dos contratos gerenciados pelo órgão. Para isso, no menu:
        <ul>
            <li>
                No menu "Administração", acessar a funcionalidade "Estrutura"-> Órgão;
            </li>
            <li>
                Localize o órgão que deseja configurar;
            </li>
            <li>
                Clique na engrenagem e acesse a opção "Subcategoria".
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Agora é necessário <b>cadastrar os acessos dos usuários do seu órgão</b>. O cadastrador parcial deve cadastrar, obrigatoriamente, ao menos um cadastrador local (Administrador de Unidade) por unidade vinculada. Opcionalmente, o cadastrador parcial também pode cadastrar usuários finais que vão operar o sistema.
        <ul>
            <li>
            Para iniciar o cadastramento de usuários, acesse o menu:
            <ul class="innerList">
                <li>
                    "Administração", acessar a funcionalidade "Acesso" -> "Usuários do meu órgão";
                </li>
                <li>
                    Clique em "adicionar usuário" e preencha o formulário de cadastro; e
                </li>
                <li>
                    Ao salvar, o sistema enviará um e-mail com os dados de acesso ao usuário.
                </li>
            </ul>
            </li>
        </ul>
    </li>
</ul>

<div class="cbc">4. Cadastrador local: configurações iniciais</div>

<ul class="list">
    <li>
        O <b>cadastrador local</b> deverá:
        <ul>
            <li>
                Habilitar os usuários da unidade que são responsáveis pela gestão e fiscalização de contratos; e
            </li>
            <li>
                Configurar sua unidade para <b>habilitação dos alertas.</b>
            </li>
            <li>
                No menu "Administração", acessar a funcionalidade "Estrutura"-> Unidade;
            </li>
            <li>
                Localize a unidade que deseja configurar;
            </li>
            <li>
                Clique na engrenagem e acesse a opção "Configuração";
            </li>
            <li>
                Defina as rotinas necessárias para sua unidade.
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        <b>Cadastrar</b> os usuários dos seguintes perfis:
        <ul>
            <li>
                Consulta
            </li>
            <li>
                Execução Financeira
            </li>
            <li>
                Preposto
            </li>
            <li>
                Responsável por Contrato
            </li>
            <li>
                Setor Contratos
            </li>
        </ul>
    </li>
</ul>

<div class="cbc">5. Primeiros passos para o usuário do sistema</div>

<ul class="list">
    <li>
        Os dados do seu acesso serão enviados por e-mail automático do sistema:
        <ul>
            <li>
                Verificar o remetente: contratos@comprasnet.gov.br;
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Caso não tenha localizado o e-mail, verifique sua <b>caixa de spam.</b>
        <ul>
            <li>
                Lembre-se de adicionar esse e-mail nos seus contatos, pois todas as mensagens do sistema são enviadas por esse remetente.
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Para acessar, clique no <b>link</b> disponível no e-mail;
    </li>
    <li>
        Você será redirecionado para a <b>tela de login</b> do sistema;
        <ul>
            <li>
                Informe o no campo usuário o e-mail de cadastro e a senha informada no e-mail;
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Lembre-se de <b>alterar sua senha inicial</b> por meio do menu "Meus dados" -> "Mudar senha";
        <ul>
            <li>
                Você também poderá opcionalmente, fazer login via acesso gov.br, caso já esteja cadastrado.
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Na tela de início, o <b>gráfico</b>, na seção de <b>"Contratos por categoria"</b>, mostrará todos os contratos da sua UASG que estão disponíveis no sistema.
        <ul>
            <li>
                Você pode acessar a relação de contratos em “Gestão contratual” -> “Contratos”.
            </li>
            <li>
                Todos os contratos registrados no SIASG já estarão automaticamente listados na sua UASG”.
            </li>
            <li>
                Caso não seja usuário SIASG, adicione os contratos manualmente.Para isso, acesse “Gestão contratual” -> “Contratos”.
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        Na seção <b>"Empenhos sem contratos vinculados"</b> são listados todos os empenhos localizados no SIAFI que ainda não estejam vinculados aos contratos da sua UG.
    </li>
</ul>

<div class="cbc">6. Informações importantes</div>

<ul class="list">
    <li>
        Ao acessar o sistema, o <b>usuário visualizará</b>:
        <ul>
            <li>
                Todos os contratos já cadastrados no SIASG;
            </li>
            <li>
                Empenhos originais registrados diretamente no SIAFI;
            </li>
            <li>
                Todos os empenhos registrados no SIASG;
            </li>
            <li>
                Todos os termos aditivos;
            </li>
            <li>
                Todos os termos de rescisão;
            </li>
            <li>
                Apenas a última sub-rogação, quando houver; e
            </li>
            <li>
                Todos os itens da compra.
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        <b>Na página inicial</b>, são mostradas as seguintes seções:
        <ul>
            <li>
                <b>Novos contratos</b>: contendo a quantidade de contratos inseridos nos últimos 5 dias;
            </li>
            <li>
                <b>Contratos atualizados</b>: contendo a quantidade de contratos que tiveram atualização nos últimos 5 dias;
            </li>
            <li>
                <b>Contratos vencidos</b>: contendo a quantidade de contratos que estão com o prazo contratual expirado;
            </li>
            <li>
                <b>Mensagens pendentes</b>: permite acesso rápido à funcionalidade de mensageria do sistema;
            </li>
            <li>
                <b>Contratos por categoria</b>: permite identificar a proporção de contratos de acordo com as categorias que foram vinculadas aos contratos;
                <ul class="innerList">
                    <li>
                        Importante: No primeiro acesso é necessário informar a categoria de cada contrato!
                    </li>
                </ul>
            </li>
            <li>
                <b>Calendário</b>: o usuário visualizará as vigências dos contratos de sua UASG.
            </li>
            <li>
                <b>Empenhos sem contrato vinculado:</b> lista de empenhos importados do SIAFI, em que será necessária a vinculação a cada contrato conforme o fornecedor;
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        O sistema possui as seguintes <b>categorias</b> de contratos:
        <ul>
            <li>
                Bens
            </li>
            <li>
                Serviços continuados s/ dedicação exclusiva de mão de obra
            </li>
            <li>
                Serviços continuados c/ dedicação exclusiva de mão de obra
            </li>
            <li>
                Serviços não continuados
            </li>
            <li>
                Bens e serviços de TIC
            </li>
            <li>
                Serviços de Engenharia
            </li>
            <li>
                Obras
            </li>
            <li>
                Internacional
            </li>
            <li>
                Locação de Imóveis
            </li>
            <li>
                Cessão
            </li>
        </ul>
    </li>
    <li>
        O sistema também permite o detalhamento em <b>subcategorias</b>:
        <ul>
            <li>
                O cadastrador parcial é o perfil no sistema que detém autorização para cadastrar as subcategorias ou delegar para um usuário da área de gestão de logística e compras.
            </li>
        </ul>
    </li>
</ul>

**Atendimento e suporte**

<div class="contato">
<img src="../assets/orientacoes/image1.png" alt="contato" width="40rem">
    Em caso de dúvidas, entre em contato com a Central de Atendimento 
    <a href="https://portaldeservicos.economia.gov.br">clicando aqui</a>
     ou pelo telefone 0800-978-9001.
</div>

Acompanhe as notícias em [gov.br/compras](https://gov.br/compras)